Точка $P$ лежит на стороне $BC$ квадрата $ABCD$.
На отрезке $AP$ построили квадрат $APRS$.
Докажите, что угол $RCD$ равен $45^\circ$.
(Вершины обоих квадратов занумерованы по часовой стрелке.)

%Другая (сильная) формулировка:
%Точка $P$ лежит на стороне $BC$ квадрата $ABCD$.
%На отрезке $AP$ построили квадрат $APRS$.
%Докажите, что $CR$ касается описанной окружности треугольника $ABC$.
%(Вершины обоих квадратов занумерованы по часовой стрелке.)

%In square $ABCD$ (labeled clockwise), let $P$ be any point on $BC$ and
%construct square $APRS$ (labeled clockwise).
%Prove that line $CR$ is tangent to the circumcircle of triangle $ABC$.

\solution
\label{solution:2011/regatta/junior/geomt/1}%
Продлим сторону $BC$ за точку $C$ и отметим на продолжении точку $K$ так, что
$C K = B P$
(cм. рис. \ref{fig:solution:2011/regatta/junior/geomt/1}).
Заметим, что мы получим, что $PK = BC = AB$, а кроме того,
$\angle BAP = \angle RPK$.
Значит, треугольник $ABP$ равен треугольнику $RPK$
(по двум сторонам и углу между ними),
откуда $RK = BP = CK$.
То есть треугольник $RCK$~--- равнобедренный прямоугольный треугольник, откуда
получаем требуемое.
\begin{figure}[b!]
\begin{center}
    \jeolmfigure[width=0.5\textwidth]{1-solution}
\caption{к задаче \ref{solution:2011/regatta/junior/geomt/1}.}
\label{fig:solution:2011/regatta/junior/geomt/1}
\end{center}
\end{figure}

